const quizArr = [
  {
    id: 1,
    question: "‘हिरोशिमा’ के लेखक कौन हैं?",
    options: {
      A: "प्रेमचंद",
      B: "रवींद्रनाथ ठाकुर",
      C: "मौलाना अबुल कलाम आज़ाद",
      D: "कुरोवा ट्सुत्सुमी",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 2,
    question: "हिरोशिमा पर परमाणु बम हमले का उद्देश्य क्या था?",
    options: {
      A: "दूसरे विश्व युद्ध को समाप्त करना",
      B: "संयुक्त राष्ट्र संघ की स्थापना",
      C: "युद्ध की भयावहता को दिखाना",
      D: "जापान के आत्मसमर्पण को मजबूर करना",
    },
    answer: "D",
  },
  {
    id: 3,
    question: "हिरोशिमा में परमाणु बम कब गिराया गया था?",
    options: {
      A: "6 अगस्त, 1945",
      B: "8 अगस्त, 1945",
      C: "12 अक्टूबर, 1944",
      D: "20 जून, 1945",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 4,
    question: "‘हिरोशिमा’ पर बम गिराने के परिणामस्वरूप कितने लोग मारे गए थे?",
    options: {
      A: "50,000",
      B: "1,00,000",
      C: "2,00,000",
      D: "3,00,000",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 5,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने के बाद किस घटना की शुरुआत हुई?",
    options: {
      A: "संघर्ष का अंत",
      B: "किमोनो युद्ध",
      C: "परमाणु युग की शुरुआत",
      D: "महान युद्ध की शुरुआत",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 6,
    question: "‘हिरोशिमा’ के लेखक ने इस घटना को किस दृष्टिकोण से चित्रित किया?",
    options: {
      A: "नैतिक दृष्टिकोण",
      B: "वैज्ञानिक दृष्टिकोण",
      C: "राजनीतिक दृष्टिकोण",
      D: "सांस्कृतिक दृष्टिकोण",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 7,
    question: "हिरोशिमा पर परमाणु बम गिराने के बाद जापान पर कौन सा दबाव आया?",
    options: {
      A: "अंतर्राष्ट्रीय आक्रमण का खतरा",
      B: "स्वतंत्रता संग्राम",
      C: "सर्वसमावेशी समर्पण की मांग",
      D: "धार्मिक उत्पीड़न",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 8,
    question: "‘हिरोशिमा’ में परमाणु बम हमले के बाद जापान में कितने सालों तक विपत्तियाँ रहीं?",
    options: {
      A: "20 साल",
      B: "50 साल",
      C: "10 साल",
      D: "30 साल",
    },
    answer: "B",
  },
  {
    id: 9,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने के बाद जापान के शांति संकल्प पर क्या असर पड़ा?",
    options: {
      A: "भारत के शांति संकल्प पर असर पड़ा",
      B: "किसी भी प्रकार का असर नहीं हुआ",
      C: "जापान ने शांति संकल्प लिया और युद्ध नीति को त्यागा",
      D: "किसी प्रकार के परिणाम नहीं हुए",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 10,
    question: "‘हिरोशिमा’ पर बम गिराने की घटना को लेकर कौन सा जर्नलिस्ट प्रसिद्ध है?",
    options: {
      A: "अर्नेस्ट हेमिंग्वे",
      B: "जॉर्ज ऑरवेल",
      C: "जॉन हॉकिंस",
      D: "जॉर्ज पैकर्ड",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 11,
    question: "‘हिरोशिमा’ पर बम गिराने के दौरान कितने लोग घायल हुए थे?",
    options: {
      A: "50,000",
      B: "100,000",
      C: "200,000",
      D: "500,000",
    },
    answer: "B",
  },
  {
    id: 12,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने के बाद सबसे अधिक किस प्रकार के प्रदूषण की समस्या उत्पन्न हुई?",
    options: {
      A: "वायु प्रदूषण",
      B: "जल प्रदूषण",
      C: "आणविक प्रदूषण",
      D: "मृदा प्रदूषण",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 13,
    question: "‘हिरोशिमा’ पर परमाणु बम गिराने की घटना का क्या उद्देश्य था?",
    options: {
      A: "मूल्यांकन के लिए",
      B: "अमेरिका की शक्ति का प्रदर्शन",
      C: "युद्ध का जल्दी अंत करना",
      D: "मूल्यांकन के लिए",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 14,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने के बाद जापान में किस प्रकार का राजनीतिक परिवर्तन आया?",
    options: {
      A: "संविधान में परिवर्तन",
      B: "राजशाही का पुनर्निर्माण",
      C: "स्वतंत्रता संग्राम का आरंभ",
      D: "राजनीतिक अस्थिरता",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 15,
    question: "‘हिरोशिमा’ के लेखक ने इस घटना से कौन सी मानवाधिकार की सिख ली?",
    options: {
      A: "शांति और अहिंसा की अहमियत",
      B: "युद्ध में विजय की गरिमा",
      C: "प्राकृतिक संसाधनों का संरक्षण",
      D: "सामाजिक असमानता",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 16,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने के बाद किस प्रमुख वैश्विक संस्था का गठन हुआ?",
    options: {
      A: "यूनाइटेड नेशंस",
      B: "नाटो",
      C: "विश्व बैंक",
      D: "आईएमएफ",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 17,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने की घटना के बाद किसे युद्ध अपराध माना गया?",
    options: {
      A: "अमेरिका के राष्ट्रपति",
      B: "जापानी सम्राट",
      C: "ब्रिटिश प्रधानमंत्री",
      D: "गांधी जी",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 18,
    question: "हिरोशिमा पर परमाणु बम गिराने के बाद जापान का कौन सा शहर पूरी तरह नष्ट हो गया था?",
    options: {
      A: "ओसाका",
      B: "क्योटो",
      C: "हिरोशिमा",
      D: "टोक्यो",
    },
    answer: "C",
  },
  {
    id: 19,
    question: "हिरोशिमा पर बम गिराने के परिणामस्वरूप किस प्रकार की मानसिक स्थिति उत्पन्न हुई थी?",
    options: {
      A: "चिंता और भय",
      B: "समर्पण और निष्कलंकता",
      C: "नैतिकता का अभाव",
      D: "मनोबल का अभाव",
    },
    answer: "A",
  },
  {
    id: 20,
    question: "‘हिरोशिमा’ की घटना के बाद समृद्ध देशों के लिए किस प्रकार की नीति अपनाई गई?",
    options: {
      A: "युद्ध की नीति",
      B: "शांति नीति",
      C: "विस्तारवादी नीति",
      D: "उदारवाद की नीति",
    },
    answer: "B",
  }
];
